---
title: >-
    بخش ۹ - حکایت هشت - ادیب اسماعیل و زنده کردن مرده
---
# بخش ۹ - حکایت هشت - ادیب اسماعیل و زنده کردن مرده

<div class="n" id="bn1"><p>در عهد ملکشاه و بعضی از عهد سنجر فیلسوفی بود به هرات و او را ادیب اسماعیل گفتندی. مردی سخت بزرگ و فاضل و کامل، اما اسباب او و معاش او از دخل طبیبی بودی و او را از این جنس معالجات نادره بسیار است.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>مگر وقتی به بازار کشتاران بر می‌گذشت، قصابی گوسفندی را سلخ می‌کرد و گاه گاه دست در شکم گوسفند کردی و پیه گرم بیرون کردی و همی‌خورد.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>خواجه اسماعیل چون آن حالت بدید در برابر او بقالی را گفت که:</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>«اگر وقتی این قصاب بمرد پیش از آن که او را به گور کنند مرا خبر کن.»</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>بقال گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>«سپاس دارم.»</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>چون این حدیث را ماهی پنج شش بر آمد یکی روز بامدادی خبر افتاد که دوش فلان قصاب بمرد به مفاجا، بی هیچ علت و بیماری که کشید، و این بقال به تعزیت شد، خلقی دید جامه دریده و جماعتی در حسرت او همی سوختند که جوان بود و فرزندان خرد داشت.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>پس آن بقال را سخن خواجه اسماعیل یاد آمد، بدوید و وی را خبر کرد. خواجه اسماعیل گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>«دیر مرد!»</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>پس عصا بر گرفت و بدان سرای شد و چادر از روی مرده بر داشت و [نبض او در دست بگرفت و یکی را فرمود تا عصا بر پشت پای او همی‌زد، پس از ساعتی وی را گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>«بسنده است»].</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>پس علاج سکته آغاز کرد و روز سوم مرده برخاست و اگر چه مفلوج شد سالها بزیست.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>پس از آن مردمان عجب داشتند و آن بزرگ از پیش دیده بود که او را سکته خواهد بود.</p></div>